\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\begin{flushleft}
Algebra Booleana\\
\begin{tabular}[t]{|l|c|}
\hline
Ley Conmutativa & $x+y=y+x$ \\
\ & $x\cdot y=y\cdot x$ \\
\hline
Ley Distributiva & $x+(y\cdot z) = (x+y)\cdot(x+z)$ \\
\ & $x\cdot(y+z) = x\cdot y+x\cdot z$ \\
\hline
Ley Modulativa & $x+0 = x$ \\
\ & $x\cdot 1=x$ \\
\hline
Ley del Complemento & $x+x'=1$ \\
\ & $x\cdot x'=0$ \\
\hline
Ley Asociativa & $x+(y+z)=(x+y)+z$ \\
\ & $x\cdot(y\cdot z)=(x\cdot y)\cdot z$ \\
\hline
Ley de Idempotencia & $x+x=x$ \\
\ & $x\cdot x=x$ \\
\hline
Ley de Acotaci贸n & $x+1=1$ \\
\ & $x\cdot 0=0$ \\
\hline
Ley de Involuci贸n & $(x')'=x$ \\
\ & $(0')'=0$ \\
\hline
Ley de Morgan & $(x+y)'=x' \cdot y'$ \\
\ & $(x\cdot y)' = x' + y'$ \\
\hline
Ley de Absorci贸n & $x\cdot(x+y)=x$ \\
\ & $x+(x\cdot y)=x$ \\
\hline
Ley de Absorci贸n del Complemento & $x\cdot(x'+y)=x\cdot y$ \\
\ & $x+(x' \cdot y	)=x+y$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{flushleft}
\end{document}